**腿龍屬**（[屬名](../Page/學名.md "wikilink")：）又稱**肢龍**、**稜背龍**，在[希臘文意為](../Page/希臘文.md "wikilink")「腿[蜥蜴](../Page/蜥蜴.md "wikilink")」\[1\]。腿龍是種四足、有較少骨板、[草食性的恐龍](../Page/草食性.md "wikilink")，身長約4公尺。牠們生存於[侏儸紀早期](../Page/侏儸紀.md "wikilink")（[赫唐階到](../Page/赫唐階.md "wikilink")[錫內穆階](../Page/錫內穆階.md "wikilink")），約1億9960萬年前到1億9,400萬年前。腿龍的化石發現於[英格蘭與](../Page/英格蘭.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[亞利桑那州](../Page/亞利桑那州.md "wikilink")。腿龍被稱為最早的完整恐龍\[2\]。腿龍與其近親已在三個大陸上發現。

[理查·歐文](../Page/理查·歐文.md "wikilink")（Richard
Owen）在1859年敘述、命名腿龍。目前只有一個有效種，**哈-{里}-斯腿龍**（*S.
harrisonii*），但過去幾年已經有其他種被推測屬於腿龍。腿龍是[裝甲亞目的最原始物種之一](../Page/裝甲亞目.md "wikilink")，牠們在裝甲亞目的正確位置已經爭論了150年。這種狀況因為缺乏對於腿龍近親的了解而毫無幫助。

## 敘述

[Scelidosaurus_Size_Comparison_by_PaleoGeek.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scelidosaurus_Size_Comparison_by_PaleoGeek.svg "fig:Scelidosaurus_Size_Comparison_by_PaleoGeek.svg")
完全成長的腿龍，與其他恐龍相比相當小。有些科學家估計腿龍身長4公尺。\[3\]腿龍是四足恐龍，後肢較前肢長。牠們可能以後肢支撐身體，以吃樹上的樹葉；但腿龍的前腳掌與後腳掌一樣大，顯示牠們有幾乎四足的姿勢。腿龍有四個腳趾，最內側的腳趾是最小的\[4\]。

### 頭顱

不像晚期的[甲龍下目恐龍](../Page/甲龍下目.md "wikilink")，腿龍的[頭顱骨低矮](../Page/頭顱骨.md "wikilink")、呈三角形，長度比寬度長，類似原始[鳥臀目恐龍](../Page/鳥臀目.md "wikilink")。腿龍的頭部小，而頸部比大部分裝甲恐龍的頸部長。

如同其他裝甲亞目恐龍，腿龍是[草食性動物](../Page/草食性.md "wikilink")，並擁有非常小、葉狀頰齒，適合咀嚼[植物](../Page/植物.md "wikilink")。一般認為牠們進食時，是以下頜單純的上下移動，讓牙齒與牙齒間產生刺穿-壓碎的動作\[5\]。不像晚期的甲龍類，腿龍頭顱有五對洞孔，這特徵可見於原始鳥臀目恐龍；而牙齒較晚期的裝甲恐龍更像葉狀\[6\]。

[Scelidosaurus_skeleton.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scelidosaurus_skeleton.png "fig:Scelidosaurus_skeleton.png")

### 裝甲

腿龍最獨特的特徵是牠們的裝甲，由嵌在皮膚裡的骨質鱗甲構成。這些[皮內成骨](../Page/皮內成骨.md "wikilink")（Osteoderms）以平行方式沿者身體排列\[7\]。皮內成骨也存在於[鱷魚](../Page/鱷魚.md "wikilink")、[犰狳](../Page/犰狳.md "wikilink")、以及某些[蜥蜴的皮膚裡](../Page/蜥蜴.md "wikilink")。這些皮內成骨有兩種形狀、大小。大部分是小、平坦的骨板，但也有較厚的鱗甲。這些鱗甲沿者頸部、背部、臀部以平行、規則排列，而四肢與尾巴上有較小的鱗甲排列者。腿龍側面的鱗甲呈圓椎狀，而非[小盾龍的刀鋒狀皮內成骨](../Page/小盾龍.md "wikilink")，這特徵可用來辨認腿龍\[8\]。腿龍頭後方擁有一對三尖狀的鱗甲。\[9\]與較晚期的甲龍下目恐龍相比，腿龍有較少的鱗甲。

目前已發現腿龍的化石化皮膚痕跡。腿龍的骨質鱗甲之間有圓形鱗甲，類似[希拉毒蜥](../Page/希拉毒蜥.md "wikilink")\[10\]。在大型鱗甲之間，有非常小（5到10公釐）的平坦粒塊分布於皮膚間。在較晚期的甲龍下目恐龍裡，這些小型鱗甲可能發展得較大，並固定至多個皮內成骨形成的骨板，例如[甲龍](../Page/甲龍.md "wikilink")\[11\]。這個時期的[獸腳亞目恐龍並未發展出強壯肌肉與銳利牙齒](../Page/獸腳亞目.md "wikilink")，因此腿龍的鱗甲可提供足夠的防禦。

### 食性

腿龍以及牠的[侏儸紀近親是](../Page/侏儸紀.md "wikilink")[草食性動物](../Page/草食性.md "wikilink")。然而，其他[鳥臀目恐龍擁有可磨碎植物的牙齒](../Page/鳥臀目.md "wikilink")，腿龍有較小、較不複雜的牙齒與頜部，頜部只能有單純的上下的動作\[12\]。在這方面，腿龍類似[劍龍科](../Page/劍龍科.md "wikilink")，劍龍科恐龍也有原始的牙齒與簡單頜部\[13\]。如同其他劍龍類，腿龍因為缺乏咀嚼能力，牠們可能吞食[胃石以協助磨碎食物](../Page/胃石.md "wikilink")，與現代[鳥類與](../Page/鳥類.md "wikilink")[鱷魚的方式一樣](../Page/鱷魚.md "wikilink")\[14\]。牠們的食性可能是以[樹葉與水果為主](../Page/樹葉.md "wikilink")，\[15\]而[禾本科植物直到](../Page/禾本科.md "wikilink")[白堊紀才出現](../Page/白堊紀.md "wikilink")，此時腿龍已經滅亡。

## 分類

[Scelidosaurus_harrisonii_(1).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scelidosaurus_harrisonii_\(1\).jpg "fig:Scelidosaurus_harrisonii_(1).jpg")\]\]
腿龍是種[鳥臀目恐龍](../Page/鳥臀目.md "wikilink")，並曾被分類於[劍龍下目或](../Page/劍龍下目.md "wikilink")[甲龍下目之中](../Page/甲龍下目.md "wikilink")，而爭論仍在進行中。腿龍目前被認為較親近於[甲龍科](../Page/甲龍科.md "wikilink")，而離[劍龍科較遠](../Page/劍龍科.md "wikilink")，並為一種真正的甲龍類\[16\]\[17\]；或是劍龍類與甲龍類兩個支系的共同基礎恐龍\[18\]。目前很少將腿龍分類於劍龍下目，但可於較早期的分類書上看到\[19\]。儘管腿龍被分類於甲龍下目，牠們仍有與[劍龍的類似處](../Page/劍龍.md "wikilink")，包括最高點為臀部的沈重身體，以及背上的平行骨板。

[腿龍科](../Page/腿龍科.md "wikilink")（Scelidosauridae）名稱來自於腿龍，腿龍科是群原始鳥臀目恐龍，與劍龍類與甲龍類的祖先親緣關係接近\[20\]。除了腿龍以外，腿龍科[演化支還包括](../Page/演化支.md "wikilink")[卞氏龍](../Page/卞氏龍.md "wikilink")、可能還有[小盾龍](../Page/小盾龍.md "wikilink")。在1869年，[愛德華·德林克·科普](../Page/愛德華·德林克·科普.md "wikilink")（Edward
Drinker
Cope）提出這個演化支的概念；而在2001年，[中國](../Page/中國.md "wikilink")[古生物學家](../Page/古生物學家.md "wikilink")[董枝明發現卞氏龍與腿龍有相似處後](../Page/董枝明.md "wikilink")，提出腿龍科的正式名稱。腿龍科化石已發現於[侏儸紀早期地層](../Page/侏儸紀.md "wikilink")，並可能存活到[侏儸紀晚期](../Page/侏儸紀.md "wikilink")。腿龍科化石已在[中國](../Page/中國.md "wikilink")、[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")、以及[亞利桑那州等地發現](../Page/亞利桑那州.md "wikilink")。有些古生物學家認為腿龍科是[並系群](../Page/並系群.md "wikilink")，但[麥可·班頓](../Page/麥可·班頓.md "wikilink")（Michael
J. Benton）在2004年將腿龍科列為[單系群](../Page/單系群.md "wikilink")\[21\]。

在[裝甲亞目中](../Page/裝甲亞目.md "wikilink")，比腿龍還原始的化石紀錄很稀少。最原始的[小盾龍化石發現於亞利桑那州](../Page/小盾龍.md "wikilink")，牠們是比腿龍還早的裝甲亞目恐龍，在機能上是二足恐龍。在[法國發現了一個](../Page/法國.md "wikilink")1億9500萬年前的足跡化石，可能屬於一隻早期裝甲恐龍\[22\]。這些原始裝甲亞目的祖先，在[侏儸紀早期間](../Page/侏儸紀.md "wikilink")，從類似[賴索托龍的早期鳥臀目恐龍演化而來](../Page/賴索托龍.md "wikilink")\[23\]。

### 種

哈-{里}-斯腿龍（*S.
harrisonii*）是目前唯一承認的種，由[理查·歐文所敘述](../Page/理查·歐文.md "wikilink")，根據數個幾乎完整的骨骸。第二個種奧氏腿龍（*S.
oehleri*）發現於[侏羅紀早期](../Page/侏羅紀.md "wikilink")（[錫內穆階](../Page/錫內穆階.md "wikilink")）的[下祿豐組](../Page/下祿豐組.md "wikilink")，由D.J.
Simmons在1965年所命名。D.J.
Simmons將這化石歸類於獨立的[大地龍屬](../Page/大地龍.md "wikilink")，但[史賓賽·盧卡斯](../Page/史賓賽·盧卡斯.md "wikilink")（Spencer
G. Lucas）在1996年將這化石移動到於腿龍屬\[24\]。雖然這化石是破碎的，奧氏腿龍現在仍被認定是大地龍\[25\]\[26\]。

## 發現歷史

[Scelidosaurus_skeleton.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scelidosaurus_skeleton.jpg "fig:Scelidosaurus_skeleton.jpg")
[Scelidosaurus_skull.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scelidosaurus_skull.jpg "fig:Scelidosaurus_skull.jpg")所繪製\]\]在1858年，當[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[查茅斯的詹姆斯](../Page/查茅斯.md "wikilink")·哈-{里}-斯（James
Harrison）在位於查茅斯與[萊姆里吉斯間的黑崖](../Page/萊姆里吉斯.md "wikilink")（Black
Ven）挖掘時，他可能是為了挖掘製造水泥的材料，他發現了四肢骨頭的化石碎片。他將化石交給[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")[自然史博物館的](../Page/自然史博物館.md "wikilink")[理查·歐文](../Page/理查·歐文.md "wikilink")（Richard
Owen）教授。稍晚在同一地點發現的化石，挖出一個幾乎完整的骨骸。該挖掘地點的年代估計屬於[錫內穆階](../Page/錫內穆階.md "wikilink")，約1億9960萬到1億9400萬年前。理察·歐文在1859年命名這些化石為**腿龍屬**（*Scelidosaurus*）；然而，直到1863年才有了完整的敘述。但這些腿龍化石中有部份[獸腳類的化石](../Page/獸腳類.md "wikilink")，直到1968年才被發現\[27\]。在1888年，[理查德·萊德克](../Page/理查德·萊德克.md "wikilink")（Richard
Lydekker）將膝蓋關節選為腿龍的[選模標本](../Page/選模標本.md "wikilink")（Lectotype）。

許多年來，充滿謎題的腿龍化石造成一些關於腿龍分類上的爭論。在60年代以前，Von
Zittel、Swinton、以及Appleby等人分別將腿龍分類於劍龍下目\[28\]。在一個1968年的研究裡，[阿爾弗雷德·羅默](../Page/阿爾弗雷德·羅默.md "wikilink")（Alfred
Sherwood
Romer）認為腿龍屬於甲龍下目\[29\]。在1977年，[昆士蘭大學的Richard](../Page/昆士蘭大學.md "wikilink")
Thulborn將腿龍重新分類為[鳥腳下目恐龍](../Page/鳥腳下目.md "wikilink")，認為牠們類似[腱龍與](../Page/腱龍.md "wikilink")[禽龍](../Page/禽龍.md "wikilink")\[30\]。Thulborn提出腿龍是種已適應奔跑的輕型、二足恐龍；然而他的理論已經被否定了。

在1968年，當B. H.
Newman向[國際動物命名法委員會申請腿龍的](../Page/國際動物命名法委員會.md "wikilink")[選模標本為膝蓋關節時](../Page/選模標本.md "wikilink")（由萊德克提出），遭到官方的撤回，因為這些關節來自於[斑龍類](../Page/斑龍類.md "wikilink")。在1995年，Wells等人將這些骨頭，包含一個[股骨與部份](../Page/股骨.md "wikilink")[脛骨](../Page/脛骨.md "wikilink")，非正式地重新歸類於[米魯龍](../Page/米魯龍.md "wikilink")\[31\]。

在1989年，在[亞利桑那州北部的](../Page/亞利桑那州.md "wikilink")[卡岩塔組](../Page/卡岩塔組.md "wikilink")（格蘭峽谷生物群）發現了鱗甲化石，經辨認後屬於腿龍，被標名為腿龍屬的未分類標本。這些鱗甲有助於將卡岩塔組定年為約1億9960萬到1億9650萬年前\[32\]。這些鱗甲並建立了[歐洲與亞利桑那州](../Page/歐洲.md "wikilink")[格蘭峽谷的地理連結](../Page/格蘭峽谷.md "wikilink")，先前的腿龍化石都發現於歐洲\[33\]。但有些科學家對於鱗甲是否屬於腿龍，仍有所爭論\[34\]。

在2000年，大衛·馬提爾（David M.
Martill）等人在一個腿龍標本上發現了軟組織的存在。這些化石是在[碳酸鹽](../Page/碳酸鹽.md "wikilink")[泥岩中發現](../Page/泥岩.md "wikilink")，由8個[尾椎構成](../Page/尾椎.md "wikilink")，地質年代為晚[赫唐階到](../Page/赫唐階.md "wikilink")[錫內穆階](../Page/錫內穆階.md "wikilink")。部分化石以這樣的方式保存下來，以致於在脊椎附近有一層清晰可見的軟組織，並呈現出鱗甲上的[表皮層](../Page/表皮層.md "wikilink")（Epidermal
layer）\[35\]。馬提爾等人提出結論，認為所有原始裝甲恐龍的皮內成骨由一層堅硬的皮膚角質層所覆蓋\[36\]。

[Scelidosaurus_model.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Scelidosaurus_model.jpg "fig:Scelidosaurus_model.jpg")

## 大眾文化

腿龍並沒有牠們的遠親[劍龍與](../Page/劍龍.md "wikilink")[甲龍一樣著名](../Page/甲龍.md "wikilink")，所以牠們不常在大眾媒體中出現。腿龍在[任天堂的遊戲](../Page/任天堂.md "wikilink")《[侏羅紀公園3：公園建造者](../Page/侏羅紀公園3：公園建造者.md "wikilink")》中出現，玩家必須控制一群恐龍，包含腿龍在內。腿龍也是[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[查茅斯](../Page/查茅斯.md "wikilink")[查茅斯遺產海岸中心的主要展出物之一](../Page/查茅斯遺產海岸中心.md "wikilink")。查茅斯遺產海岸中心展示了兩個腿龍的模型，腿龍的化石就是從查茅斯地區發現。

## 參考資料

## 外部連結

  - [Ankylosauromorpha](http://www.tolweb.org/Ankylosauromorpha)
  - [腿龍科](https://web.archive.org/web/20070712170532/http://www.palaeos.com/Vertebrates/Units/320Ornithischia/400.html#Scelidosauridae)
  - [腿龍 @DinoRuss web-site](http://www.dinoruss.com/de_4/5a7758b.htm)
  - [鳥臀目](https://web.archive.org/web/20070817043843/http://www.users.qwest.net/~jstweet1/ornithischia.htm)
  - See also DinoData's [腿龍](http://www.dinodata.org/index.php)
    (registration required, free).

[Category:侏羅紀恐龍](../Category/侏羅紀恐龍.md "wikilink")
[Category:歐洲恐龍](../Category/歐洲恐龍.md "wikilink")
[Category:北美洲恐龍](../Category/北美洲恐龍.md "wikilink")
[Category:甲龍下目](../Category/甲龍下目.md "wikilink")

1.  Liddell & Scott (1980). Greek-English Lexicon, Abridged Edition.
    Oxford University Press, Oxford, UK. ISBN 978-0-19-910207-5

2.  Norman, David (2001). "*Scelidosaurus*, the earliest complete
    dinosaur" in *The Armored Dinosaurs*, pp 3-24. Bloomington: Indiana
    University Press. ISBN 978-0-253-33964-5.

3.
4.
5.

6.  Kazlev, M. Alan (2007). ["Ornithischia:
    Ankylosauromorpha"](http://www.palaeos.com/Vertebrates/Units/320Ornithischia/400.html)
     Palaeos. Retrieved on 2007-02-11.

7.
8.  Martill, D.M., Batten, D.J., and Loydell, D.K. (2000). A New
    Specimen of the Thyreophoran Dinosaur CF *Scelidosaurus* with Soft
    Tissue Preservation. *Palaeontology*, Vol. 43, Part 3, 2000, pp.
    549-559. DOI: 10.1111/j.0031-0239.2000.00139.x

9.
10. Lambert D (1993). *The Ultimate Dinosaur Book*. Dorling Kindersley,
    New York, 110-113. ISBN 978-1-56458-304-8

11.
12.
13.

14. [Stegosaurs](http://www.dinoruss.com/de_4/5c52ddb.htm)  Jacobson,
    RJ. Dinosaur and Vertebrate Paleontology Information. Retrieved
    2007-02-11.

15.
16.

17. Kazlev, M. Alan (2007). ["Ornithischia:
    Ankylosauromorpha"](http://www.palaeos.com/Vertebrates/Units/320Ornithischia/400.html)
     Palaeos. Retrieved on 2007-02-11.

18.

19.

20.
21. Benton, M.J. (2004). *Vertebrate Palaeontology* (Third ed.).
    Blackwell Publishing. ISBN 978-0-632-05637-8

22. Le Loeuff, J., Lockley, M., Meyer, C., and Petit, J.-P. (1999).
    Discovery of a thyreophoran trackway in the Hettangian of central
    France. *C. R. Acad. Sci. Paris* **2** 328, 215-219

23.
24. Lucas SG. (1996). The Thyreophoran Dinosaur *Scelidosaurus* from the
    Lower Jurassic Lufeng Formation, Yunnan, China. pp. 81-85, in
    Morales, M. (ed.), *The Continental Jurassic*. Museum of Northern
    Arizona Bulletin 60.

25.
26.

27. Newman, B.H. (1968) The Jurassic dinosaur *Scelidosaurus harrisoni*,
    Owen. *Palaeontology* 11 (1), 40-3.

28. Thulborn, R.A. (1977) Relationships of the lower Jurassic dinosaur
    *Scelidosaurus harrisonii*. Journal of Paleontology. July 1977; v.
    51; no. 4; p. 725-739

29.
30. Thulborn, R.A. (1977) Relationships of the lower Jurassic dinosaur
    *Scelidosaurus harrisonii*. Journal of Paleontology. July 1977; v.
    51; no. 4; p. 725-739

31. Mortimer, M (2004) ["The Theropod
    Database"](http://home.myuw.net/eoraptor/Tetanurae.htm#Merosaurusnewmani)
    . University of Washington. Retrieved 2007-07-04.

32. Padian, K. (1989). Presence of the dinosaur Scelidosaurus indicates
    Jurassic age for the Kayenta Formation (Glen Canyon Group, northern
    Arizona). *Geology*. May 1989, v. 17; no. 5; p. 438-441

33.
34.
35.
36.